template-coq/theories/common/sGraph.v
@@ -1,0 +1,425 @@
+From Coq Require Import MSetList MSetFacts MSetProperties MSetDecide.
+From MetaCoq.Template Require Import utils config wGraph Universes.
+From Equations Require Import Equations.
+Require Import ssreflect ssrbool.
+
+Module SortFamilySet := MSetList.MakeWithLeibniz SortFamily.
+Module SortFamilySetFact := WFactsOn SortFamily SortFamilySet.
+Module SortFamilySetProp := WPropertiesOn SortFamily SortFamilySet.
+(*
+Module wGraphExt (V : UsualOrderedTypeWithLeibniz) (VSet : MSetList.SWithLeibniz with Module E := V).
+  Include WeightedGraph V VSet.
+  Section simplify_paths.
+    Context (G : t).
+
+    Definition sub_simple_path {s x y z} (q : SimplePaths G s y z)
+      (H : VSet.mem x (snodes G q) = true): exists s', ∥ SimplePaths G s' x z ∥.
+      induction q.
+      - cbn in H. rewrite<- VSetFact.mem_iff, VSetFact.empty_iff in H. inversion H.
+      - cbn in H. rewrite<- VSetFact.mem_iff, VSetFact.add_iff in H. destruct H.
+        + exists s'. constructor. rewrite<- H. apply (spaths_step G s0 s' x0 y z); try assumption.
+        + rewrite<- VSetFact.mem_iff in IHq. apply (IHq H).
+    Defined.
+
+    Definition simplify_paths {x y} (q : Paths G x y) : exists s, ∥ SimplePaths G s x y ∥.
+      induction q.
+      - exists VSet.empty. constructor. unfold nodes. apply spaths_refl.
+      - destruct IHq as (s, H); destruct H. set b:= (VSet.mem x (snodes G X)).
+        assert (VSet.mem x (snodes G X) = b). reflexivity. clearbody b. destruct b.
+        + apply (sub_simple_path X H).
+        + exists (VSet.add x (snodes G X)). constructor.
+          apply (spaths_step G (snodes G X) _ x y z); try assumption. rewrite<- VSetFact.not_mem_iff in H.
+          apply (DisjointAdd_add2 H). exact (reduce G X).
+    Defined.
+  End simplify_paths.
+  
+End wGraphExt.
+*)
+Module Import sGraph := WeightedGraph SortFamily SortFamilySet.
+
+Definition add_sorts : SortConstraint.t -> SortFamilySet.t -> SortFamilySet.t :=
+  fun c s => SortFamilySet.add c.2 (SortFamilySet.add c.1 s).
+
+Lemma add_sorts_correct (constraint: SortConstraint.t) (sorts: SortFamilySet.t) :
+  forall s, SortFamilySet.In s (add_sorts constraint sorts) <->
+    s = constraint.1 \/ s = constraint.2 \/ SortFamilySet.In s sorts.
+Proof.
+  intro s. split; intro H.
+  - unfold add_sorts in H.
+    apply SortFamilySet.add_spec in H. destruct H; [right;left;assumption|].
+    apply SortFamilySet.add_spec in H. destruct H; [left;assumption| right;right;assumption].
+  - apply SortFamilySet.add_spec. destruct H.
+    + right. apply SortFamilySet.add_spec. left; assumption.
+    + destruct H; [left; assumption|]. right; apply SortFamilySet.add_spec; right; assumption.
+Qed.
+
+Lemma add_sorts_compat : (Proper ((eq * eq) ==> SortFamilySet.Equal ==> SortFamilySet.Equal)) add_sorts.
+Proof.
+  now intros [][] [[=->][=->]] x0 y0 [=->]%SortFamilySet.eq_leibniz.
+Defined.
+
+Lemma add_sorts_trans: transpose SortFamilySet.Equal add_sorts.
+Proof.
+  intros x y z. unfold add_sorts.
+  rewrite (SortFamilySetProp.add_add _ x.1 y.2).
+  rewrite (SortFamilySetProp.add_add z x.1 y.1).
+  rewrite (SortFamilySetProp.add_add _ x.2 y.2).
+  rewrite (SortFamilySetProp.add_add _ x.2 y.1).
+  reflexivity.
+Qed.
+
+Definition fold_add_edges := SortConstraintSetProp.fold_add SortFamilySet.eq_equiv add_sorts_compat add_sorts_trans.
+
+Definition constraints_to_set : SortConstraintSet.t -> SortFamilySet.t :=
+  fun constraints => SortConstraintSet.fold add_sorts
+    constraints (SortFamilySet.singleton SortFamily.sfType).
+
+Lemma constraints_to_set_correct (constraints: SortConstraintSet.t) (s: SortFamily.t):
+  SortFamilySet.In s (constraints_to_set constraints) <->
+  s = SortFamily.sfType \/ 
+  (exists constraint, SortConstraintSet.In constraint constraints /\ 
+    (s = constraint.1 \/ s = constraint.2)).
+Proof.
+  revert constraints.
+  apply SortConstraintSetProp.set_induction.
+  - intros s0 [=->]%SortConstraintSetProp.empty_is_empty_1%SortConstraintSet.eq_leibniz.
+    split; [intro H|move=> [->|[constraint [H]]]]; unfold constraints_to_set in *.
+    + rewrite (SortConstraintSetProp.fold_empty) in H.
+      now inversion H.
+    + rewrite SortConstraintSetProp.fold_empty. now apply SortFamilySet.singleton_spec.
+    + inversion H.
+  - intros s1 s2 H x I H0. apply SortConstraintSetProp.Add_Equal in H0.
+    rewrite (SortConstraintSet.eq_leibniz H0). unfold constraints_to_set in *.
+    split; [intro H1|intros [->|[constraint [H1 H2]]]].
+    + apply fold_add_edges in H1; try assumption.
+      apply SortFamilySet.add_spec in H1 as [->|H1].
+      * right. exists x. now split; [apply SortConstraintSet.add_spec;left|right].
+      * apply SortFamilySet.add_spec in H1 as [->|H1].
+      -- right. exists x. now split; [apply SortConstraintSet.add_spec;left|left].
+      -- apply H in H1 as [->|[constraint [H1 H2]]]; [left; reflexivity|].
+        right; exists constraint; (split; [apply SortConstraintSet.add_spec;now right|]). assumption.
+    + apply fold_add_edges; try assumption.
+      apply add_sorts_correct. right;right. apply H. now left.
+    + apply fold_add_edges; try assumption.
+      apply add_sorts_correct. apply SortConstraintSet.add_spec in H1 as [[[=<-][=<-]]|H1]; [rewrite<- or_assoc; left; apply H2|].
+      right;right. apply<- H. right. exists constraint. now split.
+Qed.
+
+Definition to_edge (constraint: SortConstraint.t) := (constraint.1, 1%Z, constraint.2).
+
+Notation "c .to_edge" := (to_edge c) (at level 3, format "c '.to_edge'").
+
+Definition add_edge : SortConstraint.t -> EdgeSet.t -> EdgeSet.t :=
+  (fun c s => EdgeSet.add c.to_edge s).
+
+Lemma add_edge_compat : Proper (eq * eq ==> EdgeSet.eq ==> EdgeSet.eq) add_edge.
+Proof.
+  now intros [] [] [[=->][=->]] x0 y0 [=->]%EdgeSet.eq_leibniz.
+Qed.
+
+Lemma add_edge_trans : (SetoidList.transpose EdgeSet.eq add_edge).
+Proof.
+  now intros x0 y0 z0; unfold add_edge; rewrite EdgeSetProp.add_add.
+Qed.
+
+Lemma add_edge_correct c s : forall e, EdgeSet.In e (add_edge c s) <->
+  e = c.to_edge \/ EdgeSet.In e s.
+Proof.
+  unfold add_edge. apply EdgeSet.add_spec.
+Qed.
+
+Definition to_edges (constraints: SortConstraintSet.t) :=
+  SortConstraintSet.fold add_edge constraints EdgeSet.empty.
+
+Lemma to_edges_correct constraints: forall c, SortConstraintSet.In c constraints <->
+  EdgeSet.In c.to_edge (to_edges constraints).
+Proof.
+  revert constraints.
+  induction constraints using SortConstraintSetProp.set_induction.
+  - apply SortConstraintSetProp.empty_is_empty_1 in H.
+    split; [intros H0%H|intro H0].
+    + inversion H0.
+    + unfold to_edges in H0. rewrite (SortConstraintSet.eq_leibniz H) in H0.
+      rewrite SortConstraintSetProp.fold_empty in H0. inversion H0.
+  - apply (SortConstraintSetProp.Add_Equal) in H0.
+    rewrite (SortConstraintSet.eq_leibniz H0).
+    split; intro H1; unfold to_edges in *.
+    + rewrite (SortConstraintSetProp.fold_add EdgeSet.eq_equiv _ _); [|exact add_edge_compat|exact add_edge_trans|assumption].
+      apply EdgeSet.add_spec. now apply SortConstraintSet.add_spec in H1 as [[[=H2][=H4]]|H2];
+      [left; unfold to_edge; rewrite H2; rewrite H4|right; apply IHconstraints1].
+    + apply SortConstraintSet.add_spec.
+      apply (SortConstraintSetProp.fold_add EdgeSet.eq_equiv add_edge_compat add_edge_trans) in H1; try assumption.
+      apply EdgeSet.add_spec in H1. destruct H1; [left; inversion H1; constructor; assumption|].
+      right. apply IHconstraints1. assumption.
+Qed.
+
+(*
+Definition add_constraint : SortConstraint.t -> sGraph.t -> sGraph.t :=
+  fun constraint graph =>
+    if SortFamily.eq_dec constraint.1 constraint.2
+    then graph else add_edge graph constraint.to_edge.
+
+Lemma add_constraint_correct c G : forall e,
+  sGraph.EdgeSet.In e (sGraph.E (add_constraint c G)) <->
+  (e = c.to_edge /\ c.1 <> c.2) \/ sGraph.EdgeSet.In e (sGraph.E G).
+Proof.
+  split; intro.
+  - unfold add_constraint in H. destruct (sGraph.VSetDecide.F.eq_dec c.1 c.2); cbn in H; [right;assumption|].
+    destruct (EdgeSet.add_spec (sGraph.E G) c.to_edge e). destruct (H0 H); [left; split; assumption| right; assumption].
+  - unfold add_constraint. destruct (sGraph.VSetDecide.F.eq_dec c.1 c.2); cbn.
+    + destruct H; [destruct H; contradiction| assumption].
+    + apply EdgeSet.add_spec. destruct H; [destruct H; left; assumption| right; assumption].
+Qed.
+
+Lemma add_constraint_vertices c G: SortFamilySet.In c.1 (sGraph.V G) ->
+  SortFamilySet.In c.2 (sGraph.V G) ->
+  SortFamilySet.Equal (sGraph.V G) (sGraph.V (add_constraint c G)).
+Proof.
+  intros.
+  unfold add_constraint. set d := (VSetDecide.F.eq_dec c.1 c.2).
+  destruct d; cbn; [reflexivity|].
+  split; intro.
+  - apply SortFamilySet.add_spec. right; apply SortFamilySet.add_spec; right; assumption.
+  - do 2 (apply SortFamilySet.add_spec in H1; destruct H1; [rewrite H1; assumption|]).
+    assumption.
+Qed.
+
+Lemma add_constraint_no_loop (c:SortConstraint.t) (G:sGraph.t) :
+  (no_self_loop G) -> no_self_loop (add_constraint c G).
+Proof.
+  do 4 intro. apply add_constraint_correct in H0. destruct H0.
+  - destruct H0. rewrite H0 in H1. cbn in H1. contradiction.
+  - apply (H e H0 H1).
+Qed.
+
+Definition add_constraints : SortConstraintSet.t -> sGraph.t -> sGraph.t :=
+  fun constraints graph => SortConstraintSet.fold add_constraint constraints graph.
+
+Lemma add_constraints_correct constraints G: forall e,
+  EdgeSet.In e (sGraph.E (add_constraints constraints G)) <->
+  (exists c, e = c.to_edge /\ c.1 <> c.2 /\ SortConstraintSet.In c constraints) \/
+    EdgeSet.In e (sGraph.E G).
+Proof.
+  split.
+  - unfold add_constraints. apply SortConstraintSetProp.fold_rec_nodep; [intro;right;assumption|].
+    intros. apply add_constraint_correct in H1; destruct H1.
+    + destruct H1; left; exists x; split; [assumption|split; assumption].
+    + destruct (H0 H1); [left; assumption|right; assumption].
+  - unfold add_constraints. apply SortConstraintSetProp.fold_rec_weak; intros.
+    + apply H0. destruct H1; [|right; assumption].
+      left. destruct H1. exists x. destruct H1. split; try assumption.
+      destruct H2. split; [assumption|]; apply H; assumption.
+    + destruct H; [| assumption].
+      repeat destruct H. destruct H0. inversion H0.
+    + apply add_constraint_correct. destruct H1; [|right;apply H0;right;assumption].
+      destruct H1. destruct H1. destruct H2. destruct (SortConstraintSet.add_spec s x x0).
+      destruct (H4 H3). destruct x0, x. destruct H6. inversion H6. cbn in H8. rewrite<- H8.
+      inversion H7. cbn in H9. rewrite<- H9. left; split; assumption. right; apply H0.
+      left; exists x0. repeat split; try assumption.
+Qed.
+
+Lemma add_constraints_vertices constraints G: (forall c, SortConstraintSet.In c constraints ->
+  SortFamilySet.In c.1 (sGraph.V G) /\ SortFamilySet.In c.2 (sGraph.V G)) ->
+  SortFamilySet.Equal (sGraph.V G) (sGraph.V (add_constraints constraints G)).
+Proof.
+  intros. unfold add_constraints. apply SortConstraintSetProp.fold_rec_nodep; [reflexivity|].
+  intros. About SortConstraintSet.eq_leibniz.
+
+
+Lemma add_constraints_no_loop constraints G: no_self_loop G -> no_self_loop (add_constraints constraints G).
+Proof.
+  intro. unfold add_constraints. apply SortConstraintSetProp.fold_rec_nodep; try assumption.
+  intros. apply add_constraint_no_loop; assumption.
+Qed.
+*)
+Definition initial_edges sorts := SortFamilySet.fold 
+  (fun sort s => EdgeSet.add (SortFamily.sfType, sort).to_edge s)
+  sorts EdgeSet.empty.
+
+Lemma initial_edges_correct sorts: forall e,
+  EdgeSet.In e (initial_edges sorts) <->
+  exists s, e = (SortFamily.sfType, s).to_edge /\ SortFamilySet.In s sorts.
+Proof.
+  intro e. split; unfold initial_edges.
+  - apply SortFamilySetProp.fold_rec_nodep.
+    + intro H. inversion H.
+    + intros x a H H0 H1. apply EdgeSet.add_spec in H1 as [->|H1]; [|exact (H0 H1)].
+      exists x. split; [reflexivity|assumption].
+  - apply SortFamilySetProp.fold_rec.
+    + intros s' H [s [_ H1]]. apply SortFamilySetProp.empty_is_empty_1 in H.
+      apply H in H1. inversion H1.
+    + intros x a s' s'' H H0 H1%SortFamilySetProp.Add_Equal H2 [s [H3 H4]]. apply EdgeSet.add_spec.
+      apply H1 in H4. apply SortFamilySet.add_spec in H4 as [->|H4]; [left; assumption|].
+      right. apply H2. exists s. split; assumption.
+Qed.
+
+Definition is_not_self_loop edge : bool :=
+  if SortFamily.eq_dec edge..s edge..t then false else true.
+
+Definition remove_self_loops edges : EdgeSet.t :=
+  EdgeSet.filter is_not_self_loop edges.
+
+Lemma remove_self_loop_correct edges : forall e,
+  EdgeSet.In e (remove_self_loops edges) <-> EdgeSet.In e edges /\ e..s <> e..t.
+Proof.
+  unfold remove_self_loops. intro e.
+  assert (EdgeSet.In e edges /\ e..s <> e..t <-> EdgeSet.In e edges /\ is_not_self_loop e).
+  + split; intros [H H0]; (split; [assumption|]);
+    unfold is_not_self_loop in *; destruct (VSetDecide.F.eq_dec e..s e..t); [destruct (H0 e0)|reflexivity| |assumption].
+    cbn in H0. inversion H0.
+  + rewrite H. apply EdgeSet.filter_spec.
+    intros [[]] [[]] ->. reflexivity.
+Qed.
+
+Definition no_self_loop G :=
+  (forall e, sGraph.EdgeSet.In e (sGraph.E G) -> e..s <> e..t).
+
+Section MakeGraph.
+  Variable φ : SortConstraintSet.t.
+
+  Definition vertices := constraints_to_set φ.
+  Definition edges := remove_self_loops (EdgeSet.union (to_edges φ) (initial_edges vertices)).
+
+  (* Changer la def en construisant ensembles de sommets et d'arêtes directement
+     et essayer de passer avec des filter plutôt que tester dans add_constraint *)
+  Definition make_graph : sGraph.t := (vertices, edges, SortFamily.sfType).
+
+  Lemma make_graph_no_self_loop: no_self_loop make_graph.
+  Proof.
+    unfold make_graph. intros e H. cbn in H.
+    unfold edges in H.
+    destruct (remove_self_loop_correct (EdgeSet.union (to_edges φ) (initial_edges (constraints_to_set φ))) e) as [H0 H1].
+    destruct (H0 H) as [_ H2]. assumption.
+  Qed.
+
+  Lemma make_graph_correct : forall constraint, sGraph.EdgeSet.In constraint.to_edge edges <->
+    (constraint.1 <> constraint.2) /\ 
+    ((constraint.1 = SortFamily.sfType /\ SortFamilySet.In constraint.2 (constraints_to_set φ)) \/
+     SortConstraintSet.In constraint φ).
+  Proof.
+     intro constraint. split.
+    - intro H. split.
+      + intro. apply (make_graph_no_self_loop constraint.to_edge); assumption.
+      + unfold edges, make_graph in H. cbn in H. unfold edges in H. apply remove_self_loop_correct in H as [H H0].
+        apply EdgeSet.union_spec in H. destruct H.
+        * right. apply to_edges_correct. assumption.
+        * left. destruct constraint. apply initial_edges_correct in H as [s [H H1]]. inversion H. cbn. split; [reflexivity|assumption].
+    - intros [H [[H0 H1]|H0]]; unfold edges; apply remove_self_loop_correct;
+      (split; [|cbn; assumption]); apply EdgeSet.union_spec.
+      + right. apply initial_edges_correct. exists constraint.2.
+        split; [|assumption]. destruct constraint. cbn in *. rewrite H0. reflexivity.
+      + left. apply to_edges_correct. assumption.
+  Qed.
+
+  Lemma make_graph_edges_are_constaints : forall e,
+    EdgeSet.In e edges <-> exists c, e = c.to_edge /\ EdgeSet.In c.to_edge edges.
+  Proof.
+    intro e. split.
+    - intro H. unfold edges in H. apply remove_self_loop_correct in H as [H H0].
+      apply EdgeSet.union_spec in H as [H|H].
+      + unfold to_edges in H. unfold edges, vertices. induction φ using SortConstraintSetProp.set_induction.
+        * rewrite (SortConstraintSet.eq_leibniz (SortConstraintSetProp.empty_is_empty_1 H1)) in H.
+          rewrite SortConstraintSetProp.fold_empty in H. inversion H.
+        * apply SortConstraintSetProp.Add_Equal in H2. rewrite (SortConstraintSet.eq_leibniz H2) in H.
+          apply (SortConstraintSetProp.fold_add EdgeSet.eq_equiv add_edge_compat add_edge_trans) in H; try assumption.
+          apply add_edge_correct in H as [H|H]; [exists x|destruct (IHt0_1 H) as [c [H3 H4]]; exists c];
+          (split; [assumption|]); apply remove_self_loop_correct; [split; [|now rewrite<- H]|split; [|now rewrite<- H3]];
+          apply EdgeSet.union_spec. 2: apply remove_self_loop_correct in H4 as [H4 H5];
+          apply EdgeSet.union_spec in H4 as [H4%to_edges_correct|[s [H4 H6%constraints_to_set_correct]]%initial_edges_correct].
+          1-2: left; apply to_edges_correct; apply H2.
+          1: now apply SortConstraintSetFact.add_1.
+          1: now apply SortConstraintSetFact.add_2.
+          right; apply initial_edges_correct. exists s; split; try assumption.
+          apply constraints_to_set_correct. destruct H6 as [H6|[constraint [H6 H7]]]; [left;assumption|]. right; exists constraint.
+          split; [|assumption]. apply H2. now apply SortConstraintSetFact.add_2.
+      + apply initial_edges_correct in H as [s [H H1]].
+        exists (SortFamily.sfType, s). split; [assumption|].
+        unfold edges. apply remove_self_loop_correct. split; [|now rewrite<- H].
+        apply EdgeSetFact.union_3. now apply initial_edges_correct.
+    - now intros [c [[=->] H0]].
+  Qed.
+
+  Lemma make_graph_well_formed: invariants make_graph.
+  Proof.
+    constructor.
+    - intros e H. cbn in H. apply make_graph_edges_are_constaints in H as [c [[=->] H]].
+      cbn. apply make_graph_correct in H as [_ [[H H0]| H]].
+      + split; [|assumption]. apply constraints_to_set_correct. left. assumption.
+      + split; apply constraints_to_set_correct; right; exists c.
+        * split; [assumption|now left].
+        * split; [assumption|now right].
+    - cbn. apply constraints_to_set_correct. now left.
+    - cbn. intros x H. constructor.
+      + destruct (SortFamily.eq_dec SortFamily.sfType x) as [->|e].
+        * exists (paths_refl make_graph x). constructor. cbn. reflexivity.
+        * destruct (make_graph_correct (SortFamily.sfType, x)).
+          assert (EdgeSet.In (SortFamily.sfType, 1%Z, x) (sGraph.E make_graph));
+          [apply H1; cbn; split; [assumption| left; split; [reflexivity|assumption]]|].
+          exists (paths_step make_graph SortFamily.sfType x x (1%Z;H2) (paths_refl make_graph x)).
+          constructor. cbn. lia.
+  Qed.
+
+End MakeGraph.
+
+Section GlobalConstraints.
+  Definition global_sorts :=
+    SortFamilySet.add SortFamily.sfType (SortFamilySet.add SortFamily.sfProp
+    (SortFamilySet.singleton SortFamily.sfSProp)).
+
+  Definition global_constraints : SortConstraintSet.t := 
+    SortConstraintSet.add (SortFamily.sfType, SortFamily.sfProp)
+    (SortConstraintSet.singleton (SortFamily.sfProp, SortFamily.sfSProp)).
+  
+  Definition add_global : SortConstraintSet.t -> SortConstraintSet.t := 
+    fun c => SortConstraintSet.union c global_constraints.
+End GlobalConstraints.
+
+Section Eliminability.
+  Variable (φ : SortConstraintSet.t).
+  Definition G := make_graph (add_global φ).
+
+  Definition is_eliminable : SortFamily.t -> SortFamily.t -> bool :=
+    fun x y => match (sGraph.lsp G x y) with
+      | None => false
+      | Some n => true
+    end. 
+
+  Lemma is_eliminable_correct s1 s2 : is_eliminable s1 s2 <->
+    ∥ SimplePaths G (sGraph.V G) s1 s2 ∥.
+  Proof.
+    set path := lsp0 G (sGraph.V G) s1 s2.
+    assert (lsp0 G (sGraph.V G) s1 s2 = path). reflexivity.
+    clearbody path.
+    split.
+    - intro. unfold is_eliminable, lsp in H0.
+      destruct path as [a|].
+      + destruct (lsp0_spec_eq G a H). apply (sq x).
+      + rewrite H in H0. inversion H0.
+    - intro; inversion H0. unfold is_eliminable, lsp.
+      assert (Nbar.le (Some (sweight X)) path). rewrite<- H.
+      apply (sGraph.lsp0_spec_le G X).
+      rewrite H. induction path. reflexivity. inversion H1.
+  Qed.
+
+  Lemma is_eliminable_correct' s1 s2 : is_eliminable s1 s2 = true <->
+      ∥ sGraph.Paths G s1 s2 ∥.
+  Proof.
+    destruct (is_eliminable_correct s1 s2).
+    split.
+    - intro. destruct (H H1). constructor. apply (sGraph.to_paths G X).
+    - intro; destruct H1. apply is_eliminable_correct. constructor. apply simplify2'; [exact (make_graph_well_formed (add_global φ))|assumption].
+  Qed.
+
+  Definition is_impredicative : SortFamily.t -> bool :=
+    fun s => is_eliminable SortFamily.sfProp s.
+End Eliminability.
+
+Section GoodConstraints.
+
+End GoodConstraints.
+
+(* TODO décider de la comparabilité d'univers ? *)
+
+(* TODO acyclicité *)
+
+(* TODO reste conforme aux contraintes globales *)
